台大新聞所兼任助理教授李雪莉: 敬阿藍 致自由

透過朋友的介紹，認識了阿藍。我們自 2018 年 6 月 12 日開始通訊，我開始邀稿，阿藍當時除了幫《立場新聞》寫東西，也曾拿下 SOPA 的特寫新聞獎，她的文字好、思路清楚，我們第一次合作是她在歐洲留學，準備到烏克蘭採訪廣場革命五週年，她那時就很關注長期受俄羅斯威脅的烏克蘭，是怎麼面對俄國有聲與無聲的強大入侵。那時俄方政治宣傳和假新聞滿天，烏克蘭的部份輿論卻無法回應社會情緒。

她為什麼關注烏克蘭？因為她看到傘運後香港的變動，那個被中國有聲與無聲強大入侵的狀態。她想為香港找答案找出路，她想知道烏克蘭廣場革命後幾年，拼上性命的新世代，為什麼仍不敵貪腐體制？

那之後，阿藍就無法專心求學了，香港 2019 年的時代革命把她拉進一個巨大的漩渦裡，她到了現場，拿起筆和攝影機站在前線。她不希望自己的家鄉跟烏克蘭一樣，幾乎被國際媒體遺忘。

我想起 2019 年運動後不久，桂藍幫《報導者》寫的文章，除了烏克蘭外，在香港反送中運動時，她第一時刻，在 6 月 9 後運動發生之際，就寫出〈18 歲迎來「我城終局之戰」〉文章，至今仍擲地有聲。她的看見極精準描繪這一代香港年輕世代攬炒的精神。後來，我們 7 月份在台北見面，第一次見面就聊了好久好久，真聰慧的女孩，充滿了理想與勇氣。香港有這樣的青年守著，是真的美好。

隔了一年，香港劫後不知能否餘生，而她決定參選，我問她，現在還能說話嗎？她說，可以的。於是在 2020 年的 8 月 15 日越洋接受 podcast 訪問，當時《國安法》已在同年 6 月 30 日頒布並同日實施。她在訪談中說到，「香港人集體顯露出來的意志，讓它（中共）不得不採取讓它自己壓力最大的方式」，她說，「DQ 的結果並不是全然悲劇」。她說，「謝謝台灣人支持香港」。

我還記得她提醒我，要把她的稿費捐給在台灣的香港手足。

但我現在想起這些，想起桂藍，想起那一面之後，她們所遭遇的，香港反對青年所遭遇的，我感到慚愧，更感到憤怒。

我再聽了一次阿藍的聲音，希望她能平靜（其實也叫自己平靜下來）。此刻在香港，警察不斷封鎖街道，不讓支持者送車，在台灣的我們，千萬不要讓國際遺忘了香港。希望 47 位反對者能早日重獲自由。

烏克蘭個訪問真係寫得好

立場姐姐

雪莉 你剛剛攻擊我的村莊？

勾結 台獨勢力，呢鑊重唔

證據確鑿

港共一貫砌生豬肉方式

佢拎歐盟獎學金去讀master 佩服
好有國際視野

47人入面, 佢係最堅持。

[初選47人] 連登巴打「吳政亨」純粹因為登報 面臨無期徒刑

請不要忘記連登伯盧巴

一路走來立場姐姐真係好好
之前仲話佢左膠嗰啲反省下
早幾日冇因為要坐而跪，直頭好似古人嗰啲慷慨陳詞